%IMD PNA http://na.support.keysight.com/pna/help/latest/Applications/Swept_IMD_Configure_External_Source_and_Combiner.htm
\begin{center}
\textbf{\huge Agradecimientos}
\end{center}

Primeramente agradezco a Dios por permitirme haber concluido un ciclo mas en mi formación profesional, cada paso que doy siempre es gracias a él.

Agradezco a mi madre cuya fuerza de voluntad fue capaz de sacar adelante a una familia completa, ella me enseño el valor del trabajo y del estudio. Gracias a ella que me brindo un consejo cuando lo necesite, un hombro de apoyo cuando flaqueaba y una reprimenda cuando no estaba asciendo las cosas correctamente. Gracias a su amor incondicional soy quien soy ahora.

A mi novia que estuvo conmigo en épocas difíciles en mi vida, cuando pensé que no podría terminar con mis estudios por todas las responsabilidades que había adquirido, ella siempre estuvo ahí para animarme a seguir adelante.

Mis hermanas las cuales siempre me dieron palabras de aliento y siempre estuvieron preocupadas por mi, en todo momento, agradezco su apoyo incondicional.

Al CONACYT porque me brindo el apoyo económico para poder terminar este grado de estudio.

A mis maestros que tuvieron la suficiente paciencia y dedicación para transmitirnos parte de su conocimiento, gracias a ellos pude concluir con este grado, ganando el suficiente conocimiento para poder aplicarlo en el campo laboral.

A mi Asesor el Maestro Juan Antonio Vega Fernández, el cual me guío a lo largo de esta tesis para realizar un trabajo que pueda dejar algo de conocimiento a la comunidad, agradezco la paciencia que me tuvo y el tiempo que me dedico para la revisión de este proyecto.

A mis compañeros de generación los cuales me enseñaron muchísimas cosas, fue muy enriquecedor contar con personas que a pesar de que habían vivido cosas muy diferentes, tenían en la mente seguir superándose escolarmente y profesionalmente hablando.

Finalmente agradezco a la UAG, escuela que me dejo tanto aprendizaje y vivencias. A todo el personal administrativo de esta institución que me guiaron a travez de todos los tramites necesarios para concluir esta etapa.

%%-----------------------------------------------------------------------

